\chapter{Il progetto di stage}

\section{Il rapporto dell'azienda con gli stage universitari}

Descrizione di come \textit{Eggon} integra gli stagisti universitari all'interno del proprio processo produttivo, affidando loro attività concrete e direttamente collegate allo sviluppo dei prodotti aziendali, anziché incarichi marginali o puramente formativi. Tale approccio riflette la visione dell'innovazione descritta nella Sezione~\ref{sec:propensione-innovazione}. Lo stage viene quindi inquadrato come parte di una strategia più ampia, nella quale il coinvolgimento degli stagisti rappresenta un canale ricorrente per affrontare attività di espansione e di \textit{porting} che, diversamente, richiederebbero l'impiego di risorse interne dedicate.

\section{Il prodotto: \textit{Lost in the Dungeon}}

% Presentazione del videogioco oggetto dello stage, \textit{Lost in the Dungeon}: genere (\textit{card game} con ambientazione \textit{dungeon fantasy}), piattaforme di destinazione, principali meccaniche di gioco dal punto di vista dell'utente finale e stato del progetto al momento dell'avvio dello stage. Questa sezione fornisce il contesto applicativo necessario per comprendere le scelte progettuali e gli interventi descritti nel Capitolo~3.

Lost in the Dungeon è un videogioco facente parte della categoria dei \textit{dungeon crawler} e dei giochi di carte, rilasciato sul mercato PC e smartphone, 
successivamente rimosso in quest'utlimo, nel 2018, soltanto in lingua inglese.
Il gioco comprende 5 macroscene:
\begin{itemize}
    \item \textit{Authentication}, in cui si scegliere quale slot di salvataggio caricare o iniziare.
    \item \textit{Inn}, schermata che connete tutte le seguenti facendo da \textit{hub}.
    \item \textit{Deck Builder}, scena dove si possono scegliere le carte per creare il mazzo da portarsi nel \textit{dungeon}.
    \item \textit{Inventory \& Shop}, luogo in cui si possono gestire i propri artefatti oppure comprarne di nuovi.
    \item \textit{Dungeons}, la parte centrale del gioco in cui avviene il \textit{gameplay}, scegliendo il \textit{dungeon} e affrontando le stanze.
\end{itemize}

Nella prima scena \textit{Authentication}, vi sono tre pergamene che rappresentano i 3 salvataggi che il giocatore ha a disposizione. Possono essere in due stati: vuoti 
oppure iniziati. Nel primo caso l'unica scelta disponibile è quella di creare un nuovo salvataggio, invece nel secondo caso viene mostrata la percentuale di completamento 
e se si vuole oltre a giocare il salvataggio selezionato si può anche eliminare, se ad esempio si vuole dare inizio a una nuova \gls{run} e quindi tornare al primo caso.
Quando si inizia un nuovo salvataggio si viene introdotti alla storia del gioco e al suo mondo fantasy attraverso un fumetto che alla sua fine ci chiede quale classe vogliamo scegliere.
Esistono tre classi: \textit{warrior}, \textit{rogue} e \textit{mage}. Ognuno sanzisce solamente le prime tre carte che vengono sbloccato all'inizio dell'avventure.

Nell'\textit{Inn} vi sono i diversi collegamenti alle diverse funzionalità che il gioco propone, dall'andare subito a testa bassa in battaglia nei dungeon, oppure calcolare la propria 
strategie attraverso modifiche al mazzo o miglioramenti all'equipaggiamento. In questa schermata vi è anche un \gls{tutorial}, in formate scritto e con immagini di tutte 
le parti più importanti del gioco. Infine una menziona va anche fatta alla possibilità di accedere ai crediti del gioco, che di solito nei vidoegiochi si vedono esplicitamente 
una volta finito il gioco ma per la natura stessa del gioco, ovvero con una rigiocabilità anche dopo aver sconfitto l'ultimo dungeon, questa soluzione è sicuramente migliore.

Il \textit{Deck Builder} prevede la gestione delle carte e del mazzo di gioco.
All'interno vi sono 5 sezioni: \textit{Warrior}, \textit{Rogue}, \textit{Mage}, \textit{Potion} e \textit{Special}.
Le prime tre sezioni si riferiscono alle 3 classi che si possono scegliere all'inizio della storia, inizialmente se ne avranno soltanto 3 della classe scelta e successivamente 
il giocatore può sbloccarle, anche se non della sua classe scelta, tuttavia per sbloccare alcune carte bisognerà soddisfare dei vincoli, ovvero aver sbloccato altre carte. Per quanto 
concerne la sezione delle pozioni, le quali potevano essere usate in battaglia per rigenerare vita, vigore, \gls{mana} oppure per rimuovere effetti negativi come scottatura, 
congelamento e avvelenamento. La sezione \textit{Special} infine comprende 3 carte, ognuna sbloccabile al completamento di ognuno dei primi 3 dungeon.

La scena dell'\textit{Inventory \& Shop} si suddivide a sua volte nella parte di inventario e nella parte di negozio.
Nella prima schermata si può navigare tra i diversi artefatti che si possiede, ottenibili di ritorno da un'avventura nel dungeon avvenuta con successo o acquistabile nel 
negozio, i quali garantiscono al giocatore un incremento di alcune statistiche e in alcuni casi un decremento di altre. Anche qua, come nel \textit{Deck Builder} vi 
sono 4 sezioni per differenziare i 4 tipi di artefatti: diademi, collane, armature e armi, vi si può aver equipaggiato un solo oggetto per categoria e gli artefatti possono 
anche essere venduti per dell'oro.
La seconda schermata invece presenta uno dei modi nel quale si può spendere l'oro, ovvero attraverso l'acquisto di artefatti. Il mercato dispone anche di un metodo di 
rinnovo dei prodotti in vendita.

Infine la scena dei \textit{Dungeons} comprende due scene, separate graficamente ma legate logicamente, ovvero quella della scelta del dugeon e quella in cui si esplora 
effettivamente il dungeon scelto.
Nella prima delle due schermate bisogna scegliere uno tra i quattro dungeon disponibili, tuttavia la prima volta l'unico dungeon sbloccato sarà quello iniziale e per 
sbloccare quello successivo bisognerà sconfiggere quello attuale. Inoltre prima di entrare nel dungeon bisognerà pagare una tassa con dell'oro e per far in modo di non 
rimanere bloccati se l'oro finisce il primo dugeon è gratuito.
L'utima parte è quella più ludica. All'interno di ogni dungeon bisogna avvrontare un numero di ondate, chiamate stanze, dove 3 mostri, tematici di quel dungeon, si 
schiereranno di fronte e noi dovremmo sconfiggerli con il mazzo creato e con il supporto delle pozioni da noi scelte. L'ultima stanza è quelle in cui si trova il boss 
del dungeon e una volta sconfitto lui si completa ufficialmente tale dungeon sbloccando quello successivo e ottendo un artefatto tematico di quel dungeon.

\section{Obiettivi e vincoli dello stage}

Descrizione degli obiettivi individuati dall'organizzazione ospitante: realizzazione di un sistema di navigazione completo tramite \textit{controller} in tutte le scene di gioco, attività di \textit{porting} e superamento dei requisiti di certificazione per \textit{Nintendo Switch}, oltre alla risoluzione delle regressioni introdotte dall'aggiornamento del progetto a \textit{Unity 6}. Verranno inoltre illustrati i principali vincoli operativi che hanno caratterizzato il progetto: durata complessiva di otto settimane, necessità di mantenere la piena compatibilità con la \textit{codebase} esistente e svolgimento delle attività in collaborazione con un secondo stagista, mediante una suddivisione degli ambiti di lavoro.

\section{Motivazioni nella scelta dello stage}

Esposizione delle motivazioni personali che hanno portato a preferire questa opportunità rispetto ad altre proposte disponibili. In particolare, l'interesse per lo sviluppo videoludico e per \textit{Unity} come strumento professionale e la possibilità di lavorare su un prodotto reale destinato a più piattaforme commerciali e l'opportunità di approfondire aspetti tecnici quali la gestione dell'input da \textit{controller}, il processo di certificazione per console, difficilmente riproducibili in un contesto esclusivamente accademico.