\chapter{Svolgimento dello stage}

\section{Metodo di lavoro}

In questa sezione viene descritto l'approccio organizzativo adottato durante l'intero periodo di stage, con particolare attenzione alle modalità di pianificazione delle attività, alla comunicazione con il tutor aziendale e agli strumenti utilizzati per monitorare l'avanzamento del progetto.

\subsection{Pianificazione e interazione con il tutor}
\label{sec:pianificazione}

%Descrizione dell'organizzazione delle giornate e delle settimane lavorative, della frequenza e delle modalità degli incontri con il tutor aziendale, delle revisioni periodiche dello stato di avanzamento e della collaborazione quotidiana con il secondo stagista. Verrà inoltre illustrato l'utilizzo del file condiviso \textit{Todo}, impiegato come strumento informale ma efficace per il monitoraggio delle attività aperte e completate, evidenziandone i vantaggi in termini di praticità e i limiti rispetto a sistemi di tracciamento più strutturati.

La pianificazione aziendale prevedeva, come prima cosa di ogni mese, la definizione dei giorni in cui stagisti e dipendenti sarebbero stati in presenza. Questo era dovuto a una scarsità di postazioni di lavoro in grado di accogliere tutti i dipendenti, con l'unica eccezione del venerdì, giorno in cui la maggior parte dei dipendenti lavorava da remoto e restava quindi maggiore flessibilità per noi stagisti. Nel primo mese, maggio, ho lavorato in presenza il martedì e il giovedì; 
nel mese successivo i giorni sono cambiati in lunedì e mercoledì. L'azienda permetteva comunque flessibilità quando il progetto lo richiedeva: nel secondo mese, ad esempio, io e il mio collega stagista siamo andati in azienda con maggiore frequenza, poiché il devkit Nintendo Switch necessario per i test di certificazione (\ref{sec:obiettivi-controller-certificazione}) era disponibile solo in sede. Nei giorni in cui restavamo a casa, ci concentravamo maggiormente sulla scrittura del codice e meno sulle attività di \textit{testing}, che richiedevano l'accesso diretto alla console.
 
La scelta di avere due giorni fissi in presenza faceva parte della strategia con cui comunicavamo con il tutor, discutendo gli obiettivi conclusi e quelli futuri. Non esisteva una cadenza fissa di revisione: svolgevamo la maggior parte delle discussioni informalmente in presenza, alla mia postazione o a quella del secondo stagista, ogni volta che vi erano aggiornamenti da condividere. In caso di dubbi sull'avanzamento mentre lavoravamo da remoto, avevamo comunque la possibilità di organizzare riunioni online. Verso la parte finale dello stage, quando il gioco assumeva una forma più definita, abbiamo iniziato a organizzare anche alcune riunioni in presenza con figure di livello superiore al nostro tutor, responsabili della direzione del prodotto.
 
Nella collaborazione quotidiana con il secondo stagista, abbiamo suddiviso il lavoro per scena piuttosto che per tipo di attività: ciascuno di noi seguiva l'implementazione della navigazione da controller su un sottoinsieme di scene, per evitare di lavorare sugli stessi file e ridurre il rischio di conflitti in fase di merge. Prima di ogni commit su una scena condivisa, ci scambiavamo una revisione rapida del codice, più per allineare stile e struttura delle modifiche che come controllo formale di qualità.
 
In modo indipendente dal tutor, ma insieme al secondo stagista, abbiamo deciso di non usare uno strumento di tracciamento delle \textit{task} professionale, come quello offerto da GitHub. Abbiamo invece optato per una soluzione meno strutturata, che si è rivelata comunque utile vista la scala ridotta del team.
 
Abbiamo scelto di usare un file in formato markdown, dove elencavamo tutti gli obiettivi e i problemi che sorgevano man mano e dovevano essere risolti. Il formato markdown ci permetteva una visualizzazione grafica sufficiente rispetto all'impegno richiesto, che restava minimo: le uniche decorazioni presenti nel testo erano il testo sbarrato, usato per segnare una \textit{task} come conclusa, e la dimensione del testo, che distingueva i titoli dalle voci delle rispettive liste. Abbiamo strutturato il documento a blocchi, in base alla natura o alla complessità del compito: uno di questi blocchi, ad esempio, teneva traccia dell'implementazione della navigazione da controller nelle diverse scene. Per riferirci in modo univoco a ciascuna voce, abbiamo infine introdotto un sistema di numerazione dettato da una lettera, che indicava la categoria, e da un numero, che identificava la voce specifica all'interno della lista.
 
Abbiamo versionato questo documento sin dalla sua creazione, aggiornandolo a ogni \textit{commit} in modo che entrambi potessimo avere sempre la versione più aggiornata sull'avanzamento del progetto.
 
Questa soluzione presentava dei limiti evidenti rispetto a uno strumento di tracciamento professionale: non permetteva di assegnare priorità o scadenze alle singole voci, non offriva visibilità su chi stesse lavorando a una determinata attività in un dato momento, e affidava interamente alla disciplina dei due stagisti la coerenza tra lo stato del file e lo stato reale del codice. Con un team di due persone e un ambito di lavoro ben definito, questi limiti non hanno mai causato problemi concreti; la stessa soluzione sarebbe stata probabilmente inadeguata con un team più numeroso o con attività meno prevedibili.
 
\subsection{Versionamento e \textit{workflow} collaborativo}

% Descrizione dell'utilizzo di \textit{Git} e \textit{Bitbucket} per la gestione del codice sorgente, dell'organizzazione dei rami di sviluppo, delle operazioni di \textit{merge} tra il lavoro dei due stagisti e delle modalità di rilascio progressivo delle modifiche. Verrà inoltre evidenziato come la struttura dei messaggi di \textit{commit} abbia costituito una forma di documentazione incrementale dell'evoluzione del progetto, compensando l'assenza di un sistema dedicato di \textit{issue tracking}.

Per il versionamento del progetto, come già accennato nel primo capitolo, abbiamo usato il software Git insieme a Bitbucket, ospitato su un'infrastruttura indipendente dall'azienda.
 
Quando ho preso in mano il progetto, l'organizzazione dei rami era piuttosto caotica: erano aperti numerosi \textit{branch}, conseguenza diretta dell'assenza di manutenzione del progetto negli anni precedenti allo stage. Molti di questi rami avevano nomi poco significativi, riferiti solamente alle persone che vi avevano lavorato in passato.
 
Per lo stage, insieme al tutor abbiamo deciso di creare un nuovo \textit{branch} a partire dall'ultimo \textit{commit} disponibile, risalente al 2018. Nelle prime due settimane, in cui ero l'unico stagista sul progetto, ho lavorato direttamente su questo branch, senza dover gestire conflitti di \textit{merge}. Quando è arrivato il secondo stagista, abbiamo invece scelto di creare due rami separati: uno dedicato ai miei compiti, l'altro ai suoi.
 
%\textbf{\{DA COMPLETARE: come avvenivano concretamente i merge tra i due branch? Pull request su Bitbucket con revisione incrociata, merge diretto da riga di comando, altro?\}}
 
La collaborazione tra i due branch si basava su una regola semplice: comunicare preventivamente su quali scene o file ciascuno stesse lavorando, per poi dividersi le \textit{task} di conseguenza ed evitare di modificare gli stessi file in parallelo. Prima di integrare il proprio lavoro nel branch principale creato a inizio stage, verificavamo che le modifiche non introducessero errori nel codice.
 
%\textbf{\{DA COMPLETARE: come arrivava il codice dai branch di lavoro a una build effettivamente distribuita o testabile? C'era una cadenza di rilascio, un branch di destinazione comune, dei tag di versione?\}}
 
Le descrizioni dei messaggi di \textit{commit} costituivano inoltre una forma di documentazione incrementale del progetto, che compensava l'assenza di uno strumento dedicato di \textit{issue tracking} descritta in \ref{sec:pianificazione}. Per riferirci in modo univoco alle voci del file \textit{Todo} presentato in quella stessa sezione, anteponevamo ai messaggi di commit la sigla \texttt{td}, seguita dalla lettera della categoria e dal numero della voce specifica: un commit relativo, ad esempio, alla voce C3 del file Todo riportava la dicitura \texttt{td-C3}. Questa convenzione ci permetteva di ricostruire, a posteriori, quale attività pianificata ciascuna modifica al codice avesse implementato.

\section{Attività svolte}

Le attività sviluppate nel corso delle otto settimane di stage vengono presentate secondo una suddivisione per macroaree tematiche, anziché seguire una rigida successione cronologica. Tale organizzazione permette di mettere maggiormente in risalto le scelte progettuali e le soluzioni tecniche adottate durante lo sviluppo.

\subsection{Stabilizzazione del progetto su Unity 6}

% La prima fase dello stage è stata dedicata all'aggiornamento dell'ambiente di sviluppo mediante la migrazione del progetto a \textit{Unity 6}. In questo contesto sono stati individuati e risolti numerosi problemi di compatibilità, tra cui errori di rendering delle immagini dovuti all'inversione dell'ordine di visualizzazione e malfunzionamenti delle \textit{shader} causati dal nuovo motore grafico. Verrà descritto il processo di analisi adottato per individuare le cause dei problemi e le soluzioni implementate, con particolare attenzione agli aspetti tecnici che hanno contribuito maggiormente alla crescita professionale maturata durante lo stage.

Ho dedicato le prime due settimane di stage alla migrazione del progetto da Unity 2017 a Unity 6, per raggiungere l'obiettivo di zero errori di compilazione definito in \S\ref{sec:obiettivi-migrazione-engine}. I cambiamenti residui, pochi e di scarsa rilevanza, li ho affrontati nei momenti morti delle attività successive, descritte nelle sezioni seguenti.
 
Per affrontare questo aggiornamento, ho scelto di dividerlo in due passaggi, inserendo una versione intermedia tra quella di partenza e quella finale, anziché saltare direttamente da Unity 2017 a Unity 6. Questa scelta riduceva il rischio di perdere traccia di errori che, saltando subito a una versione molto più recente, l'engine potrebbe non segnalare più affatto: il codice ormai troppo datato viene infatti rimosso dalle versioni più recenti, anziché semplicemente segnalato come deprecato. La versione scelta come tappa intermedia è stata Unity 2021, un compromesso tra la versione di partenza (rilasciata nel 2017) e la versione 6, obiettivo finale, rilasciata nel 2025.
 
\textbf{Prima tappa: da Unity 2017 a Unity 2021.} Questo primo passaggio è stato in gran parte gestito dall'engine stesso: Unity individuava automaticamente le impostazioni non più compatibili e proponeva direttamente la correzione da applicare. Un esempio è l'impostazione \textit{Auto Graphics API}, che Unity segnalava come da aggiornare per allinearsi alle API grafiche supportate dalle versioni più recenti dell'engine; ho applicato la correzione seguendo l'indicazione proposta nei \textit{settings} del progetto. In questa tappa mi sono limitato ad annotare gli errori più complessi emersi in console, rimandandone la risoluzione al passaggio successivo, senza intervenire direttamente nel codice.
 
\textbf{Completamento della migrazione: da Unity 2021 a Unity 6.} È in questo secondo passaggio che ho affrontato la maggior parte delle problematiche annotate in precedenza, insieme ad altre emerse nel salto verso la versione più recente.
 
Alcune dipendenze sono state aggiornate automaticamente dall'engine, senza richiedere intervento diretto. \textit{DOTween}, una libreria molto diffusa nell'ecosistema Unity per la gestione semplificata della fisica 2D, rientra in questo caso: il progetto la includeva come file \texttt{.dll} (una libreria già compilata) anziché come pacchetto Unity, e per questo l'engine la riconosceva automaticamente attraverso l'\textit{Assets Manager}, senza generare errori lungo le diverse versioni.
 
Per la libreria \textit{ShaderForge} non emergevano invece errori espliciti di compilazione, né inizialmente problemi visibili all'interno del gioco: gli errori comparivano solo selezionando una \textit{shader} creata tramite l'interfaccia grafica offerta dalla libreria, a causa della mancanza di alcuni pulsanti nella finestra \textit{Inspector}. Testando il gioco nell'\textit{editor} nel corso delle settimane, io e il mio collega abbiamo notato alcuni artefatti grafici non coerenti con la versione rilasciata su Steam nel 2018, riguardanti principalmente la trasparenza di alcune texture. Le soluzioni possibili erano due: ricreare da zero le \textit{shader} problematiche, oppure intervenire direttamente sul loro codice — tecnica più scomoda, dato che di norma le shader si costruiscono tramite strumenti grafici dedicati. Ho scelto la seconda opzione nonostante la maggiore difficoltà, per ragioni di tempo; informandomi \textit{online} tramite diversi \textit{forum} e con il supporto di strumenti agentici, sono riuscito a ricostruire l'effetto grafico originario.
 
Una serie di \textit{warning} riguardava inoltre il rimpiazzo di alcuni metodi ormai obsoleti, ripetuti in diverse parti del codice del gioco: l'avanzamento delle versioni di Unity aveva infatti deprecato questi metodi. La sostituzione è stata comunque semplice, poiché l'engine indicava già, all'interno del \textit{warning} stesso, la nuova firma del metodo da utilizzare; ho dovuto soltanto adattare i parametri passati, senza altre modifiche.
 
La \textit{build} per PC funzionava senza problemi, mentre la controparte Android presentava difficoltà legate all'uso degli \textit{OBB}. Sebbene i file OBB restino tecnicamente utilizzabili nell'ecosistema Android, non sono più ammessi per la pubblicazione sul Google Play Store: la libreria \textit{OBB Downloader}, ancora presente nel progetto, generava quindi errori. È bastato rimuovere la cartella che la conteneva per eliminarli.
 
L'interazione con Steam era affidata alla libreria \textit{Steamworks.NET}, che il progetto originale includeva scaricando i file binari e importandoli direttamente, senza passare dall'\textit{Assets Manager}. La libreria non era supportata ufficialmente da Unity al momento della sua integrazione originaria; le versioni più recenti dell'engine, invece, supportano anche librerie non ufficiali e provenienti da fonti diverse dallo \textit{store}. Ho risolto il problema eliminando completamente la cartella esistente e importando la versione più recente della libreria tramite l'\textit{Assets Manager}. Tuttavia una volta caricata la libreria correttamente il gioco è diventato impossibile da eseguire sull'\textit{editor} che infatti, per costruzione della libreria, andava ad aprire l'Applicazione Steam per cercare di avviare il gioco dalla collezione giochi dell'\textit{account} e quindi ciò che veniva eseguito risultava la versione rilasciata del 2018 invece di quella attualmente in sviluppo. Per aggirare questo problema abbiamo posizionato un \texttt{if}, una condizione che andava a verificare attraverso dei parametri generati dell'\textit{editor} o dalla \textit{build} se ci si trovava all'interno dell'\textit{engine} oppure nell'esecuzione file generato dalla \textit{build}. Nel primo caso la libreria non veniva inizializzata in modo che poi non venisse richiamato il gioco ufficiale dalla pagina di Steam.

Infine sono stati trovati diversi problemi grafici riguardanti dei testi o delle immagini dinamiche. Tali problemi si trovavano nella scena Dungeon Game, dove al primo accesso si presentava davanti all'utente una schermata con l'immagine di una \textit{texture} del legno, che occupava l'intero campo visivo, dopo aver cliccato per tre volte a vuoto tale immagine veniva nascosta e si poteva procedere senza problemi ad affrontare il \textit{dungeon}, in realtà questo artefatto apparentemente strano non era altro che un \textit{tutorial}, composto da tre immagini che scorrevano al suono del click del mouse, ma erano nascoste dal loro sfondo. Di ugual natura era il problema che si presentava una volta sconfitta una stanza, quando apparivano un forziere e un portale blu, il primo avrebbe permesso di uscire e riscuotere i tesori vinti nelle stanze battute e l'altro di avanzare in profondità nel \textit{dungeon}, tuttavia le due descrizioni che si trovavano sotto le immagini non comparivano e vi era solo il loro sfondo. Entrambi i problemi sono stati attribuiti al cambio di gestione del \textit{rendering} degli oggetti nella scena da parte di Unity, infatti senza l'ausilio del codice, che può disattivare e attivare oggetti nella scena, il motore grafico stampa a schermo tutti gli oggetti nell'ordine in cui sono; è quindi bastato riportare gli sfondi delle immagini e dei testi problematici, ad un livello superiore, in modo che il motore li disegnasse prima a schermo e non andassero ad oscurare ciò che dovevano contenere.


\subsection{Implementazione della navigazione da controller}

L'attività principale dello stage ha riguardato la progettazione e l'implementazione della navigazione completa tramite \textit{gamepad}, inizialmente sviluppata utilizzando un controller \textit{PlayStation 4}, su tutte le scene del gioco: \textit{Authentication}, \textit{Inn}, \textit{Showcase}, \textit{DeckBuilder}, \textit{InventoryShop} e \textit{DungeonGame}. Verranno illustrate le principali sfide affrontate durante lo sviluppo, tra cui la progettazione di una logica unificata per la funzione \textit{Back}, l'introduzione dei pulsanti \textit{L1} e \textit{R1} nella schermata \textit{DeckBuilder}, la realizzazione del cursore grafico a forma di mano per evidenziare il focus corrente e le strategie adottate per adattare al controller un'interfaccia originariamente progettata per dispositivi \textit{mouse} e \textit{touch}. Sarà infine approfondito almeno un caso particolarmente significativo dal punto di vista progettuale e implementativo.

\subsection{Test su piattaforme multiple e certificazione Nintendo Switch}

Le attività di verifica hanno interessato diverse piattaforme di destinazione, tra cui Android, iOS, macOS e \textit{Nintendo Switch}, utilizzando il relativo \textit{dev-kit}. Particolare attenzione verrà dedicata al processo di certificazione per Nintendo Switch, durante il quale è stato individuato il superamento del limite di \textit{Write Access Count}. Verranno descritte le attività di analisi delle cause, le ottimizzazioni introdotte per ridurre il numero di accessi in scrittura e il successivo superamento del requisito di certificazione. Sarà inoltre presentata la realizzazione di un \textit{logger} grafico integrato nell'interfaccia del gioco, sviluppato per rendere consultabili i messaggi di log direttamente sulla console, in assenza di una console di sviluppo tradizionale. Questa soluzione si è rivelata fondamentale per l'attività di debugging sull'hardware di destinazione.

%\subsection{Implementazione del Secret Dungeon}

%Nella fase conclusiva dello stage è stata progettata e sviluppata una nuova funzionalità di gioco denominata \textit{Secret Dungeon}, concepita come contenuto aggiuntivo rispetto all'esperienza esistente. Tale attività si distingue dalle precedenti, maggiormente orientate alla manutenzione e al \textit{porting}, in quanto ha richiesto un lavoro di progettazione funzionale, analisi dei requisiti e integrazione con l'architettura software già presente. Verranno illustrate le principali scelte implementative e il modo in cui la nuova funzionalità è stata integrata con il sistema di eventi e con il meccanismo di navigazione già sviluppato. Si evidenzierà inoltre come il lavoro sia rimasto parzialmente incompleto a causa della mancanza di alcune risorse grafiche (\textit{assets}), ottenendo comunque una versione pienamente giocabile ma non definitiva.

\section{Risultati raggiunti}

\subsection{Visione d'insieme del prodotto}

Al termine dello stage il prodotto risulta completamente navigabile tramite controller in tutte le principali scene di gioco, compatibile con la piattaforma \textit{Nintendo Switch} e predisposto per l'integrazione del nuovo contenuto rappresentato dal \textit{Secret Dungeon}. Verrà analizzata l'esperienza d'uso dal punto di vista dell'utente finale, mettendo in evidenza la coerenza dell'interfaccia e le soluzioni adottate per adattare un sistema originariamente progettato per \textit{mouse} e \textit{touch} a un paradigma di interazione basato esclusivamente sul controller.

\subsection{Copertura dei requisiti e risultati quantitativi}

In conclusione verranno presentati i principali risultati quantitativi ottenuti durante il progetto: numero di scene rese completamente navigabili tramite controller, numero di attività completate all'interno del file \textit{Todo}, stima delle righe di codice sviluppate o modificate, piattaforme sulle quali il gioco è stato testato con successo e requisiti di certificazione per \textit{Nintendo Switch} soddisfatti. Tali informazioni saranno sintetizzate mediante una tabella riepilogativa che metterà in relazione gli obiettivi definiti nel Capitolo~2 con i risultati effettivamente conseguiti.