\chapter{Riflessione conclusiva}

\section{Soddisfacimento degli obiettivi}

In questa sezione verrà effettuata una valutazione oggettiva del grado di raggiungimento degli obiettivi definiti all'inizio del progetto di stage. Per ciascun obiettivo verrà indicato se sia stato completamente raggiunto, parzialmente soddisfatto oppure non realizzato, motivando tali valutazioni sulla base di evidenze concrete. L'analisi farà riferimento ai risultati presentati nel Capitolo~3, considerando le funzionalità implementate, le piattaforme supportate, i requisiti di certificazione soddisfatti e le problematiche risolte durante il periodo di stage.

\section{Crescita professionale}

Lo stage ha rappresentato un'importante occasione di crescita sia dal punto di vista tecnico sia da quello organizzativo. In questa sezione verranno descritte le competenze acquisite nel corso dell'esperienza, tra cui la padronanza del sistema di gestione degli input di \textit{Unity} e delle relative peculiarità sulle piattaforme console, la comprensione del processo di certificazione richiesto da un \textit{platform holder} quale \textit{Nintendo}, l'esperienza maturata nella gestione di una \textit{codebase legacy} caratterizzata dalla presenza di debito tecnico e lo sviluppo della capacità di lavorare in collaborazione con un altro sviluppatore su un progetto condiviso. Verrà inoltre distinta la formazione di nuove competenze dal consolidamento di conoscenze già possedute prima dell'inizio dello stage.

\section{Distanza tra corso di studi e mondo del lavoro}

L'ultima sezione propone una riflessione sul rapporto tra il percorso universitario e le competenze richieste dall'attività svolta in azienda. Verranno analizzati gli aspetti per i quali la preparazione accademica si è dimostrata adeguata, come la conoscenza delle strutture dati, dei paradigmi di programmazione orientata agli oggetti e a eventi, nonché la capacità di comprendere e analizzare codice sviluppato da altri programmatori. Parallelamente saranno evidenziate le principali competenze che hanno richiesto un apprendimento direttamente sul campo, tra cui l'utilizzo professionale di un motore grafico come \textit{Unity}, la gestione del ciclo di sviluppo di un videogioco destinato a piattaforme commerciali, l'impiego di sistemi di versionamento in un contesto collaborativo e la comprensione delle procedure di certificazione previste dai produttori di console. La riflessione conclusiva metterà in evidenza come l'esperienza di stage abbia rappresentato un efficace punto di incontro tra la preparazione teorica acquisita durante il corso di laurea e le competenze pratiche richieste nel mondo dello sviluppo software professionale.